\section{1次分数変換の性質}

\subsection{円円対応}

前の節で述べた考え方の応用として，次のことを示してみよう．

\定理{1.45}
$\varPhi$を1次分数変換，$L$をガウス平面の中の円または直線とする．すると，
$L$の$\varPhi$による像$\varPhi(L)$も円または直線である．
\□

（群$G$が集合$X$に作用し，$g	\in	G,	A	\subset	X$であるとき
\[
	g(A)	=	\{	gx	\:	|	\:	x	\in	A	\}
\]
と記す．）

定理の証明は計算を素直に実行してもできる．ここで群の考え方を使って，
できるだけで見通しのよい証明を与えることを考えよう．

\補題{1.46}
$\displaystyle	\begin{pmatrix}
									a	&	b	\\
									c	&	d
								\end{pmatrix}$を可逆$2	\times	2$行列とし，
$a	\ne	0$とする．このとき
\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
		a	&	b	\\
		c	&	d
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
		1				&	0	\\
		\alpha	&	1
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		\beta		&	0	\\
		0				&	\gamma
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		1		&	\delta	\\
		0		&	1
	\end{pmatrix}	
\label{eq1x20}
\end{equation}
となるような，$\alpha	,	\beta	,	\gamma	,	\delta$が存在する．

\証明
（\ref{eq1x20}）の右辺の掛け算を実行すると
\[
	\begin{pmatrix}
		a	&	b	\\
		c	6	d
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
		1				&	0	\\
		\alpha	&	1
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		\beta	&	\beta	\delta	\\
		0			&	\gamma
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
		\beta					&	\beta	\delta	\\
		\alpha	\beta	&	\alpha	\beta	\delta	+	\gamma
	\end{pmatrix}.
\]
よって，順に$\beta	=	a,	\alpha	=	c	/	\beta,	\delta	=	b	/\beta,	\gamma	=	d	^	\alpha	\beta	\delta$
ととればよい．
\■

補題で$\begin{pmatrix}
					a	&	b	\\
					c	&	d
				\end{pmatrix}	\in	SL(2;	\C)$ならば，
$\begin{pmatrix}
		1				&	0	\\
		\alpha	&	1
	\end{pmatrix},
	\begin{pmatrix}
		\beta	&	0	\\
		0			&	\gamma
	\end{pmatrix},
	\begin{pmatrix}
		1	&	\delta	\\
		0	&	1
	\end{pmatrix}	\in	SL(2;	\C)$であることに注意する．

さて定理1.45の証明に入ろう．$\varPhi$を任意の1次分数変換とする．
$\displaystyle	\varPhi	=	\varphi(A),	
A=\begin{pmatrix}
		a	&	b	\
		c	&	d
	\end{pmatrix}	\in	SL(2;	\C)$とする．$a	\ne	0$ならば，
（\ref{eq1x20}）をみたす$\alpha,	\beta,	\gamma,	\delta$をとると，
\begin{align*}
		\varphi(A)	
&=	\varphi
			\left(
				\begin{pmatrix}
					1			&	0	\\
				\alpha	&	1
				\end{pmatrix}
				\begin{pmatrix}
					\beta		&	0	\\
					0				&	\gamma
				\end{pmatrix}
				\begin{pmatrix}
					1	&	\delta	\\
					0	&	1
				\end{pmatrix}
			\right)	\\
&=	\varphi
			\left(
				\begin{pmatrix}
					0	&	i	\\
					i	&	0
				\end{pmatrix}
				\begin{pmatrix}
					1	&	\alpha	\\
					0	&	1
				\end{pmatrix}
				\begin{pmatrix}
					0	&	i	\\
					i	&	0
				\end{pmatrix}
				\begin{pmatrix}
					\beta		&	0	\\
					0				&	\gamma
				\end{pmatrix}
				\begin{pmatrix}
					1	&	\delta	\\
					0	&	1
				\end{pmatrix}
			\right)	\\
&=	\varphi
			\left(
				\begin{pmatrix}
					0	&	i	\\
					i	&	0
				\end{pmatrix}
			\right)
		\varphi
			\left(
				\begin{pmatrix}
					1	&	\alpha	\\
					0	&	1
				\end{pmatrix}
			\right)
		\varphi
			\left(				
				\begin{pmatrix}
					0	&	i	\\
					i	&	0
				\end{pmatrix}
			\right)
		\varphi
			\left(
				\begin{pmatrix}
					\beta		&	0	\\
					0				&	\gamma
				\end{pmatrix}
			\right)
		\varphi
			\left(
				\begin{pmatrix}
					1	&	\delta	\\
					0	&	1
				\end{pmatrix}
			\right)	\\
\end{align*}
である（$\beta	\gamma	=1$）．$a	=	0$ならば，
\begin{align*}
	\varphi(A)
&	=	\varphi	\begin{pmatrix}
							0	&	b	\\
							c	&	d
						\end{pmatrix}
	=	\varphi	\begin{pmatrix}
							0	&	i	\\
							i	&	0
						\end{pmatrix}
	=	\varphi	\begin{pmatrix}
							-ci	&	-di	\\
							0		&	-bi
						\end{pmatrix}	\\
&	=	\varphi	\begin{pmatrix}
							0	&	i	\\
							i	&	0
						\end{pmatrix}
		\varphi	\begin{pmatrix}
							-ci	&	0	\\
							0		&	-bi
						\end{pmatrix}
		\varphi	\begin{pmatrix}
								1	&	d/c	\\
								0	&	1
						\end{pmatrix}
\end{align*}
である（$bc=-1$）．

よって定理は，
$\displaystyle	
	\varPhi	=	
		\varphi	\begin{pmatrix}
			0	&	i	\\
			i	&	0
		\end{pmatrix},
	\varPhi	=	
		\varphi	\begin{pmatrix}
			\lambda	&	0	\\
			0				&	\lambda^{-1}
		\end{pmatrix},
	\varPhi	=	
		\varphi	\begin{pmatrix}
			1	&	\alpha	\\
			0	&	1
		\end{pmatrix}$の場合のみ示せば十分である．

場合1：$\varPhi	=	\varphi	\begin{pmatrix}
														1	&	\alpha	\\
														0	&	1
													\end{pmatrix}$．
この場合は$\varPhi(z)	=	z	+	\alpha$である．
\S	\ref{sec1x1}で見たように，これは平行移動であるから，
円を円，直線を直線に写す．

場合2：$\varPhi	=	\begin{pmatrix}
										\lambda	&	0	\\
										0				&	\lambda^{-1}
									\end{pmatrix}$．この場合は
$\varPhi(z)	=	\lambda^2	z$である．これは，
\S	\ref{sec1x1}で見たように，原点を中心とした回転と，原点を中心とした
相似変換の合成である．よって，円を円，直線を直線に写す．

場合3：$\varPhi	=	\varphi	\begin{pmatrix}
														0	&	i	\\
														i	&	0
													\end{pmatrix}$．
この場合は$\varPhi(z)	=	\frac{1}{z}$である．$L$を中心$z_0	\in	\C$，
半径$r$の円とする．すると$L$の元$z$がみたすべき方程式は
\[
	|z	-z_0|	=r
\]
である（補題1.6）．よって$L$の像$\varPhi(L)$の元のみたすべき方程式は
\begin{equation}
	\left|	\frac{1}{z}	-	z_0
	\right|	=	r
\label{eq1x21}
\end{equation}
である（$\varPhi	(	\varPhi	(z))	=z$に注意）．（\ref{eq1x21}）を書き換えると
\[
	r^2	=	\left(	\frac{1}{z}	-	z_0
				\right)
				\left(	\frac{1}{z}	-	\overline{z_0}
				\right)
			=	
\frac{1	-	zz_0	-	\overline{z}\overline{z_0}	+	|zz_0|^2}{z	\overline{z}},
\]

すなわち
\begin{equation}
	|z|^2	(r^2	-	|z_0|^2	)	=	1	-z	z_0	-	\overline{z}\overline{z_0}
\label{eq1x22}
\end{equation}
である．
まず$|z_0|	\ne	r$とする．すると，（\ref{eq1x22}）より
\begin{align}
	\left|	z	-	\frac{\overline{z_0}}{	|z_0|^2	-r^2	}
	\right|^2
&=
	\left(	z	-	\frac{\overline{z_0}}{|z_0|^2	-	r^2}
	\right)
	\left(	\overline{z}	-	\frac{{z_0}}{|z_0|^2	-	r^2}
	\right)	\notag	\\
&=	z\overline{z}
		-
		\frac{z	z_0	+	\overline{z}\overline{z_0}}{|z_0|^2	-	r^2}
		+
		\frac{|z_0|^2}{(|z_0|^2	-	r^2)^2}
		=
		\frac{r^2}{(|z_0|^2	-	r^2)^2}.
		\label{eq1x23}
\end{align}
（\ref{eq1x23}）は$\varphi(L)$が，
$\displaystyle	\frac{|z_0|}{|z_0|^2	-	r^2}$を中心とした，
半径$\displaystyle	\frac{r}{||z_0|^2	-r^2|}$の円であることを示している．





